---
title: >-
    قصیدهٔ شمارهٔ ۷۹ - در مدح امیر بی شبیه و عدیل سلیل جلیل خلیل منیع جود و سخا آقاخان متخلص به عطامه ظله فرماید
---
# قصیدهٔ شمارهٔ ۷۹ - در مدح امیر بی شبیه و عدیل سلیل جلیل خلیل منیع جود و سخا آقاخان متخلص به عطامه ظله فرماید

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>.آدمی باید به‌گیتی عمر جاویدان‌ کند</p></div>
<div class="m2"><p>تا یکی از صد تواند مدح آقاخان کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>محکمران خطهٔ‌کرمان‌که ابر دست او</p></div>
<div class="m2"><p>خاک را بیجاده سازد سنگ را مرجان‌ کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>در بر اوکمترست از پیر زالی پور زال</p></div>
<div class="m2"><p>او زکین‌گر بهر هیجا جای بر یکران‌کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>خصم ‌را گو پیش تیغش جوشن و خفتان مپرس</p></div>
<div class="m2"><p>مرگ را کی چاره هرگز جوشن و خفتان کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>خنجر آتش‌فشانش از لباس زندگی</p></div>
<div class="m2"><p>خصم‌راعریان‌کند چون‌خویش راعریان‌کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>صیت اه بگرفت‌م‌یتی را چو ور مهر و ماه</p></div>
<div class="m2"><p>نور مهر و ماه را حاسد چسان پنهان‌کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>خاک ره را مهر او همسان‌ کند با آسمان</p></div>
<div class="m2"><p>واسمان را قهر او با خاک ره یکسان کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>گردش چشمش به‌ یک ایمای ابروگاه خشم</p></div>
<div class="m2"><p>موی مژگان را به چشم بدکنش سوهان کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>خود به سیر لاله و ریحان ندارد احتیاج</p></div>
<div class="m2"><p>کز نگاهی خاک وگل را لاله و ریحان کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>آب تیغش ملک ویران را ز نو آباد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>هرکجا ویرانه آری آبش آبادان کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>نسبت‌جودش به‌عمان‌کی دهم‌کاو هر زمان</p></div>
<div class="m2"><p>جیب سائل را ز گوهر غیرت عمان‌ کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>اوج‌‌ردون‌در حضیض جا او مشکل رسد</p></div>
<div class="m2"><p>بر فلک بیچاره خود را چند سر‌گردان‌ کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>نرم‌‌ گر‌دد خصم‌شوم‌از ضرب‌‌ گرز او چو موم</p></div>
<div class="m2"><p>گر براز آهن دل از رو پیکر از سندان‌کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>چرخ ‌با وی ‌چون ستیزد کانکه خاید پتک را</p></div>
<div class="m2"><p>ز ابلهی بیچاره باید چارهٔ دندان‌ کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>صاحبا قاآنی از شوق تو در اقلیم فارس</p></div>
<div class="m2"><p>روز و شب در دل خیال خطهٔ ‌کرمان ‌کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>یاد آن شب کز خیالت چشم من پر نور بود</p></div>
<div class="m2"><p>تیره چشمم را ز سیل قطره چون قطران کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>عیش‌ آن‌شب را اگر با صد زبان خواهد بیان</p></div>
<div class="m2"><p>نیستش پایان و گر خود عمر بی‌پایان کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>دارد از جود دو دستت‌آرزو یکدست فرش</p></div>
<div class="m2"><p>تا طراز بزمگاه و زینت ایوان‌کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>هم ز بهر گلرخی ‌کز وی و ثاقم‌ گلشنست</p></div>
<div class="m2"><p>تحفه‌یی بایدکه او را همچوگل خندان‌کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>تحفه‌اش شالیست تا سالی ببندد بر میان</p></div>
<div class="m2"><p>برتری زامثال جوید فخر بر اقران‌کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>خود تو دانی گر دلی باشد مرا در پیش اوست</p></div>
<div class="m2"><p>اختیار او راست‌ گر آباد و گر ویران ‌کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>من به قدر همت خودکردم استدعا و تو</p></div>
<div class="m2"><p>همتت دیگر ندانم تا چه حد احسان‌ کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>باد دور دولتت ایمن زکید روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>تا به‌ گرد خاک ساکن آسمان جولان‌ کند</p></div></div>